\subsection*{Podziękowania}

Za cierpliwe odpowiadanie na wszystkie moje pytania: SkullC0DEr.

Za wskazanie błędów i nieścisłości: \PeopleMistakesInaccuracies{}

Za inną pomoc:
Andrew Zubinski,
Arnaud Patard (rtp on \#debian-arm IRC),
noshadow on \#gcc IRC,
Aliaksandr Autayeu,
Mohsen Mostafa Jokar,
Peter Sovietov,
Misha ``tiphareth'' Verbitsky.

Za przetłumaczenie tej książki na język chiński uproszczony:
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Za tłumaczenie na język koreański: Byungho Min.

Za tłumaczenie na język holenderski: Cedric Sambre (AKA Midas).

Za tłumaczenie na język hiszpański: \PeopleSpanishTranslators{}.

Za tłumaczenie na język portugalski: \PeoplePTBRTranslators{}.

Za tłumaczenie na język włoski: \PeopleItalianTranslators{}.

Za tłumaczenie na język francuski: \PeopleFrenchTranslators{}.

Za tłumaczenie na język niemiecki: \PeopleGermanTranslators{}.

Za tłumaczenie na język polski: \PeoplePolishTranslators{}.

Za tłumaczenie na język japoński: \PeopleJapaneseTranslators{}.

Za korektę:
Vladimir Botov,
Andrei Brazhuk,
Mark ``Logxen'' Cooper, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Vasil Kolev\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} wprowadził wiele poprawek i wskazał sporo błędów.

Dziękuję również wszystkim użytkownikom z github.com za ich komentarze i poprawki.

Użyłem wielu pakietów \LaTeX. Chciałbym podziękować również ich autorom.

\subsubsection*{Darczyńcy}

Tym wszystkim, którzy mnie wspierali w czasie pisania tej książki:

\input{donors}

bardzo dziękuję.
