\chapter{Trouver des choses importantes/intéressantes dans le code}

Le minimalisme n'est pas une caractéristique prépondérante des logiciels modernes.

\myindex{\Cpp!STL}

Pas parce que les programmeurs écrivent beaucoup, mais parce que de nombreuses bibliothèques
sont couramment liées statiquement aux fichiers exécutable.
Si toutes les bibliothèques externes étaient déplacées dans des fichiers DLL externes,
le monde serait différent. (Une autre raison pour C++ sont la \ac{STL} et autres
bibliothèques templates.)

\newcommand{\FOOTNOTEBOOST}{\footnote{\url{http://go.yurichev.com/17036}}}
\newcommand{\FOOTNOTELIBPNG}{\footnote{\url{http://go.yurichev.com/17037}}}

Ainsi, il est très important de déterminer l'origine de la fonction, si elle provient
d'une bibliothèque standard ou d'une bibliothèque bien connue (comme Boost\FOOTNOTEBOOST,
libpng\FOOTNOTELIBPNG), ou si elle est liée à ce que l'on essaye de trouver dans
le code.

Il est simplement absurde de tout récrire le code en \CCpp pour trouver ce que l'on
cherche.

Une des premières tâches d'un rétro-ingénieur est de trouver rapidement le code dont
il a besoin.

\myindex{\GrepUsage}

Le dés-assembleur \IDA nous permet de chercher parmi les chaînes de texte, les séquences
d'octets et les constantes.
Il est même possible d'exporter le code dans un fichier texte .lst ou .asm et d'utiliser
\TT{grep}, \TT{awk}, etc.

Lorsque vous essayez de comprendre ce que fait un certain code, ceci peut être facile
avec une bibliothèque open-source comme libpng.
Donc, lorsque vous voyez certaines constantes ou chaînes de texte qui vous semblent
familières, il vaut toujours la peine de les \emph{googler}.
Et si vous trouvez le projet open-source où elles sont utilisées, alors il suffit
de comparer les fonctions.
Ceci peut permettre de résoudre certaines parties du problème.

Par exemple, si un programme utilise des fichiers XML, la premières étape peut-être
de déterminer quelle bibliothèque XML est utilisée pour le traitement, puisque les
bibliothèques standards (ou bien connues) sont en général utilisées au lieu de code
fait maison.

\myindex{SAP}
\myindex{Windows!PDB}

Par exemple, j'ai essayé une fois de comprendre comment la compression/décompression
des paquets réseau fonctionne dans SAP 6.0.
C'est un logiciel gigantesque, mais un .\gls{PDB} détaillé avec des informations
de débogage est présent, et c'est pratique.
J'en suis finalement arrivé à l'idée que l'une des fonctions, qui était appelée par
\emph{CsDecomprLZC}, effectuait la décompression des paquets réseau.
Immédiatement, j'ai essayé de googler le nom et rapidement trouvé que la fonction
était utilisée dans MaxDB (c'est un projet open-source de SAP)
\footnote{Plus sur ce sujet dans la section concernée~(\myref{sec:SAPGUI})}.

\url{http://www.google.com/search?q=CsDecomprLZC}

Étonnement, les logiciels MaxDB et SAP 6.0 partagent du code comme ceci pour la compression/
décompression des paquets réseau.

\input{digging_into_code/identification/exec_FR}
% binary files might be also here

\mysection{Communication avec le monde extérieur (niveau fonction)}
Il est souvent recommandé de suivre les arguments de la fonction et sa valeur de
retour dans un débogueur ou \ac{DBI}.
Par exemple, l'auteur a essayé une fois de comprendre la signification d'une fonction
obscure, qui s'est avérée être un tri à bulles mal implémenté\footnote{\url{https://yurichev.com/blog/weird_sort_KLEE/}}.
(Il fonctionnait correctement, mais plus lentement.)
En même temps, regarder les entrées et sorties de cette fonction aide instantanément
à comprendre ce quelle fait.

Souvent, lorsque vous voyez une division par la multiplication (\myref{sec:divisionbymult}),
mais avez oublié tous les détails du mécanisme, vous pouvez seulement observer l'entrée
et la sortie, et trouver le diviseur rapidement.

% sections:
\input{digging_into_code/communication_win32_FR}
\input{digging_into_code/strings_FR}
\input{digging_into_code/assert_FR}
\input{digging_into_code/constants_FR}
\input{digging_into_code/instructions_FR}
\input{digging_into_code/suspicious_code_FR}
\input{digging_into_code/magic_numbers_tracing_FR}
\input{digging_into_code/loops_FR}
\input{digging_into_code/binary/main_FR}
\input{digging_into_code/snapshots_comparing_FR}
\input{digging_into_code/ISA_detect_FR}

\mysection{Autres choses}

\subsection{Idée générale}

Un rétro-ingénieur doit essayer se se mettre dans la peau d'un programmeur aussi
souvent que possible.
Pour adopter son point de vue et se demander comment il aurait résolu des tâches
d'un cas spécifique.

\subsection{Ordre des fonctions dans le code binaire}

Toutes les fonctions situées dans un unique fichier .c ou .cpp sont compilées dans
le fichier objet (.o) correspondant.
Plus tard, l'éditeur de liens mets tous les fichiers dont il a besoin ensemble, sans
changer l'ordre ni les fonctions.
Par conséquent, si vous voyez deux ou plus fonctions consécutives, cela signifie
qu'elles étaient situées dans le même fichier source (à moins que vous ne soyez en
limite de deux fichiers objet, bien sûr).
Ceci signifie que ces fonctions ont quelque chose en commun, qu'elles sont des fonctions
du même niveau d'\ac{API}, de la même bibliothèque, etc.

\myindex{CryptoPP}
Ceci est une histoire vraie de pratique: il était une fois, alors que je cherchais
des fonctions relatives à Twofish dans un programme lié à la bibliothèque CryptoPP,
en particulier des fonctions de chiffrement/déchiffrement.\\
J'ai trouvé la fonction \verb|Twofish::Base::UncheckedSetKey()| mais pas d'autres.
Après avoir cherché dans le code source
\verb|twofish.cpp|\footnote{\url{https://github.com/weidai11/cryptopp/blob/b613522794a7633aa2bd81932a98a0b0a51bc04f/twofish.cpp}},
il devint clair que toutes les fonctions étaient situées dans ce module (\verb|twofish.cpp|).\\
Donc j'ai essayé toutes les fonctions qui suivaient \verb|Twofish::Base::UncheckedSetKey()|---comme elles arrivaient,\\
une a été \verb|Twofish::Enc::ProcessAndXorBlock()|, une autre---\verb|Twofish::Dec::ProcessAndXorBlock()|.

\subsection{Fonctions minuscules}

Les fonctions minuscules comme les fonctions vides (\myref{empty_func})
ou les fonctions qui renvoient juste ``true'' (1) ou ``false'' (0) (\myref{ret_val_func})
sont très communes, et presque tous les compilateurs corrects tendent à ne mettre
qu'une seule fonction de ce genre dans le code de l'exécutable résultant, même si
il y avait plusieurs fonctions similaires dans le code source.
Donc, à chaque fois que vous voyez une fonction minuscule consistant seulement en
\TT{mov eax, 1 / ret} qui est référencée (et peut être appelée) dans plusieurs endroits
qui ne semblent pas reliés les uns au autres, ceci peut résulter d'une telle optimisation.%

\subsection{\Cpp}

Les données \ac{RTTI}~(\myref{RTTI})- peuvent être utiles pour l'identification des
classes \Cpp.

%\subsection{Crash on purpose}
\subsection{Crash délibéré}

Souvent, vous voulez savoir quelle fonction a été exécutée, et laquelle ne l'a pas
été.
Vous pouvez utiliser un débogueur, mais sur des architectures exotiques, il peut
ne pas en avoir, donc la façon la plus simple est d'y mettre un opcode invalide,
ou quelque chose comme \INS{INT3} (0xCC).
Le crash signalera le fait que l'instruction a été exécutée.

Un autre exemple de crash délibéré: \myref{dmalloc_KILL_PROCESS}.

