\mysection{Chaînes}
\label{sec:digging_strings}

\input{digging_into_code/strings/main_FR}

\subsection{Trouver des chaînes dans un binaire}

\epigraph{Actually, the best form of Unix documentation is frequently running the
\textbf{strings} command over a program’s object code. Using \textbf{strings}, you can get
a complete list of the program’s hard-coded file name, environment variables,
undocumented options, obscure error messages, and so forth.}{The Unix-Haters Handbook}
En fait, la meilleure forme de documentation Unix est de lancer la commande
\textbf{strings} sur le code objet d'un programme. En utilisant \textbf{strings},
vous obtenez une liste complète des noms de fichiers codés en dur dans le programme,
les variables d'environnement, les options non documentées, les messages d'erreurs
méconnus et ainsi de suite.

\myindex{UNIX!strings}
L'utilitaire standard UNIX \emph{strings} est un moyen rapide et facile de voir les
chaînes dans un fichier.
Par exemple, voici quelques chaînes du fichier exécutable sshd d'OpenSSH 7.2:

\lstinputlisting{digging_into_code/sshd_strings.txt}

Il y a des options, des messages d'erreur, des chemins de fichier, des modules et
des fonctions importés dynamiquement, ainsi que d'autres chaînes étranges (clefs?).
Il y a aussi du bruit illisible---le code x86 à parfois des fragments constitués de
caractères ASCII imprimables, jusqu'à ~8 caractères.

Bien sûr, OpenSSH est un programme open-source.
Mais regarder les chaînes lisibles dans un binaire inconnu est souvent une première
étape d'analyse.
\myindex{UNIX!grep}

\emph{grep} peut aussi être utilisé.

\myindex{Hiew}
\myindex{Sysinternals}
Hiew a la même capacité (Alt-F6), ainsi que ProcessMonitor de Sysinternals.

\subsection{Messages d'erreur/de débogage}

Les messages de débogage sont très utiles s'il sont présents.
Dans un certain sens, les messages de débogage rapportent ce qui est en train de
se passer dans le programme. Souvent, ce sont des fonctions \printf-like, qui écrivent
des fichiers de log, ou parfois elles n'écrivent rien du tout mais les appels sont
toujours présents puisque le build n'est pas un de débogage mais de \emph{release}.
\myindex{\oracle}

Si des variables locales ou globales sont affichées dans les messages, ça peut être
aussi utile, puisqu'il est possible d'obtenir au moins le nom de la variable.
Par exemple, une telle fonction dans \oracle est \TT{ksdwrt()}.

Des chaînes de texte significatives sont souvent utiles.
Le dés-assembleur \IDA peut montrer depuis quelles fonctions et depuis quel endroit
cette chaîne particulière est utilisée.
Des cas drôles arrivent parfois\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17223}{blog.yurichev.com}}.

Le message d'erreur peut aussi nous aider.
Dans \oracle, les erreurs sont rapportées en utilisant un groupe de fonctions.\\
Vous pouvez en lire plus ici: \href{http://go.yurichev.com/17224}{blog.yurichev.com}.

\myindex{Error messages}

Il est possible de trouver rapidement quelle fonction signale une erreur et dans
quelles conditions.

À propos, ceci est souvent la raison pour laquelle les systèmes de protection contre
la copie utilisent des messages d'erreur inintelligibles ou juste des numéros d'erreur.
Personne n'est content lorsque le copieur de logiciel comprend comment fonctionne
la protection contre la copie seulement en lisant les messages d'erreur.

Un exemple de messages d'erreur chiffrés se trouve ici: \myref{examples_SCO}.

\subsection{Chaînes magiques suspectes}

Certaines chaînes magique sont d'habitude utilisées dans les porte dérobées semblent
vraiment suspectes.

Par exemple, il y avait une porte dérobée dans le routeur personnel TP-Link WR740%
\footnote{\url{http://sekurak.pl/tp-link-httptftp-backdoor/}}.
La porte dérobée était activée en utilisant l'URL suivante:\\
\url{http://192.168.0.1/userRpmNatDebugRpm26525557/start_art.html}.\\

En effet, la chaîne \q{userRpmNatDebugRpm26525557} est présente dans le firmware.

Cette chaîne n'était pas googlable jusqu'à la large révélation d'information concernant
la porte dérobée.

Vous ne trouverez ceci dans aucun \ac{RFC}.

Vous ne trouverez pas d'algorithme informatique qui utilise une séquence d'octets
aussi étrange.

Et elle ne ressemble pas à une erreur ou un message de débogage.

Donc, c'est une bonne idée d'inspecter l'utilisation de ce genre de chaînes bizarres.\\
\\
\myindex{base64}

Parfois, de telles chaînes sont encodées en utilisant base64.

Donc, c'est une bonne idée de toutes les décoder et de les inspecter visuellement,
même un coup d'\oe{}il doit suffire.\\
\\
\myindex{Sécurité par l'obscurité}
Plus précisément, cette méthode de cacher des accès non documentés est appelée \q{sécurité par l'obscurité}.

