\subsection{x86}

\subsubsection{MSVC}

Ecco il risultato della compilazione ocn MSVC 2010 Express:

\lstinputlisting[label=src:passing_arguments_ex_MSVC_cdecl,caption=MSVC 2010 Express,style=customasmx86]{patterns/05_passing_arguments/msvc_IT.asm}

\myindex{x86!\Registers!EBP}

Vediamo che la funzione \main fa il push di 3 numeri sullo stack e chiama \TT{f(int,int,int).} 

L'accesso agli argomenti all'interno della funzione \ttf è gestito con l'aiuto di macro come: \TT{\_a\$ = 8}, 
allo stesso modo delle variabili locali, ma con offset positivi.
Si sta quindi indirizzando il lato \emph{esterno} dello \gls{stack frame} sommando la macro \TT{\_a\$} al valore contenuto nel registro \EBP.

\myindex{x86!\Instructions!IMUL}
\myindex{x86!\Instructions!ADD}

Successivamente il valore di $a$ è memorizzato in \EAX. A seguito dell'esecuzione dell'istruzione \IMUL, il valore in \EAX è 
il \gls{prodotto} del valore in \EAX e del contenuto di \TT{\_b}.

Infine, \ADD aggiunge il valore in \TT{\_c} a \EAX.

Il valore \EAX non necessita di essere spostato: si trova già nel posto giusto.
Al termine, la funzione chiamante (\gls{caller}) prende il valore di \EAX e lo usa come argomento di \printf.

\input{patterns/05_passing_arguments/olly_IT}

\subsubsection{GCC}

Compiliamo lo stesso esempio con GCC 4.4.1 ed osserviamo il risultato con \IDA:

\lstinputlisting[caption=GCC 4.4.1,style=customasmx86]{patterns/05_passing_arguments/gcc_IT.asm}

Il risultato è pressocheè identico, a meno di piccole differenze già discusse in precedenza.

Lo \gls{stack pointer} non viene ripristinato dopo le due chiamate a funzione(f and printf), 
poichè se ne occupa la penultima istruzione \TT{LEAVE} (\myref{x86_ins:LEAVE}) alla fine della funzione.
