\section{Blague avec le solitaire Mahjong (Windows 7)}

Le solitaire Mahjong est un bon jeu, mais pouvons-nous le rendre plus difficile,
en désactivant l'élément de menu \emph{Hint}?

Dans mon Windows 7, je peux trouver Mahjong.dll et Mahjong.exe dans:\\
\verb|C:\Windows\winsxs\| \\
\verb|x86_microsoft-windows-s..inboxgames-shanghai_31bf3856ad364e35_6.1.7600.16385_none\| \\
\verb|c07a51d9507d9398|.

Aussi le fichier \verb|Mahjong.exe.mui| dans:\\
\verb|C:\Windows\winsxs\| \\
\verb|x86_microsoft-windows-s..-shanghai.resources_31bf3856ad364e35_6.1.7600.16385_en-us| \\
\verb|_c430954533c66bf3|

et

\verb|C:\Windows\winsxs\| \\
\verb|x86_microsoft-windows-s..-shanghai.resources_31bf3856ad364e35_6.1.7600.16385_ru-ru| \\
\verb|_0d51acf984cb679a|.

J'utilise Windows en anglais, mais avec le support du langage russe, donc il peut
y avoir des fichiers de ressource pour ces deux langages.
\myindex{Resource Hacker}
En ouvrant Mahjong.exe.mui dans Resource Hacker, nous pouvons y voir une définition
de menu:

\begin{lstlisting}[caption=Ressource de menu de Mahjong.exe.mui]
103 MENU
LANGUAGE LANG_ENGLISH, SUBLANG_ENGLISH_US
{
  POPUP "&Game"
  {
    MENUITEM "&New Game\tF2",  40000
    MENUITEM SEPARATOR
    MENUITEM "&Undo\tCtrl+Z",  40001
    MENUITEM "&Hint\tH",  40002
    MENUITEM SEPARATOR
    MENUITEM "&Statistics\tF4",  40003
    MENUITEM "&Options\tF5",  40004
    MENUITEM "Change &Appearance\tF7",  40005
    MENUITEM SEPARATOR
    MENUITEM "E&xit",  40006
  }
  POPUP "&Help"
  {
    MENUITEM "&View Help\tF1",  40015
    MENUITEM "&About Mahjong Titans",  40016
    MENUITEM SEPARATOR
    MENUITEM "Get &More Games Online",  40020
  }
}
\end{lstlisting}

Le sous-menu \emph{Hint} a le code 40002.
Maintenant, j'ouvre Mahjong.exe dans IDA et trouve la valeur 40002.

(J'écris ceci en novembre 2019. Il semble qu'IDA ne puisse pas obtenir les PDBs
depuis les serveurs de Microsoft. Peut-être que Windows 7 n'est plus supporté?
En tout cas, je ne peux pas obtenir les noms de fonction...)

% TODO translate listing to French
\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=Mahjong.exe]{examples/mahjong/1_EN.lst}

Ce morceau de code active ou désactive l'élément de menu \emph{Hint}.

\myindex{Windows!EnableMenuItem}
Et d'après MSDN\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/win32/api/winuser/nf-winuser-enablemenuitem}}:

\verb$MF_DISABLED | MF_GRAYED = 3$ et \verb|MF_ENABLED = 0|.

Je pense que cette fonction active ou désactive plusieurs élément de menu (\emph{Hint},
\emph{Undo}, etc), suivant la valeur dans \verb|arg_0|.
Car au début, lorsqu'un utilisateur choisi le type de solitaire \verb|Hint| et
\verb|Undo| sont désactivés.
Ils sont activés lorsque le jeu a commencé.

Je modifie le fichier Mahjong.exe en 0x01020637, en remplaçant l'octet 0x75 avec
0xEB, rendant ce saut \INS{JNZ} toujours pris.
Pratiquement, ceci va toujours appeler \verb|EnableMenuItem(..., ..., 3)|.
Maintenant le sous-menu \emph{Hint} est toujours désactivé.

Aussi, de manière ou d'une autre, \verb|EnableMenuItem()| est appelé deux fois,
pour \verb|hMenu| et pour \verb|hmenu|.
Peut-être que le programme a deux menus, et peut-être les échange-t-il?

À titre d'exercice, essayez de désactiver l'élément de menu \emph{Undo}, pour rendre
le jeu encore plus difficile.
