\mysection{Случай с забытым return}
\label{ForgottenReturn}

Еще раз вернемся к части ``Попытка использовать результат функции возвращающей \Tvoid'' \myref{UseResultOfVoidFunc}.

Вот ошибка которую я однажды видел.

И это также еще и демонстрация того факта, что \CCpp возвращает значение в регистре \EAX/\RAX{}.

В коде вроде этого я забыл добавить \TT{return}:

\lstinputlisting[style=customc]{\CURPATH/1_RU.c}

Неоптимизирующий GCC 5.4 молча компилирует это без всяких предупреждения.
И код работает!
Посмотрим, почему:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=\NonOptimizing GCC 5.4]{\CURPATH/O0_no_return_works_RU.lst}

Если я добавляю \TT{return rt;}, только одна инструкция добавляется в конца, и она избыточна:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=\NonOptimizing GCC 5.4]{\CURPATH/O0_return_works_RU.lst}

Ошибки вроде этой очень опасны, иногда они появляются, иногда пропадают.
Это как heisenbug-и.

Попробуем оптимизирующий GCC:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=\Optimizing GCC 5.4]{\CURPATH/O3_no_return_crash_RU.lst}

Компилятор определяет, что ф-ция ничего не возвращает, и оптимизирует всю ф-цию.
И он считает, что ф-ция возвращает 0 по умолчанию. Этот ноль затем используется как адрес структуры в main().
Конечно, код падает.

GCC в режиме C++ также не выдет никаких предупреждений.

Попробуем неоптимизирующий MSVC 2015 x86.
Он предупреждает о проблеме:

\begin{lstlisting}
c:\tmp\3.c(19) : warning C4716: 'create_color': must return a value                                                               
\end{lstlisting}

И генерирует код, который упадет:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=\NonOptimizing MSVC 2015 x86]{\CURPATH/MSVC_x86_crash_RU.lst}

Оптимизирующий MSVC 2015 x86 также генерирует падающий код, но по другой причине:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=\Optimizing MSVC 2015 x86]{\CURPATH/MSVC_Ox_x86_crash_RU.lst}

Хотя, неоптимизирующий MSVC 2015 x64 генерирует работающий код:

\lstinputlisting[style=customasmx86,caption=Non-optimizing MSVC 2015 x64]{\CURPATH/MSVC_x64_works_RU.lst}

Оптимизирующий MSVC 2015 x64 также вставляет код ф-ции в другую ф-цию (inline), как в случае с x86, и итоговый код также падает.

\myhrule{}

% FIXME URL to octothorpe
Это реальный фрагмент из моей библиотеки \emph{octothorpe}, который работал, и все тесты нормально проходили.
Так оно и было, какое-то время без \verb|return|..

\begin{lstlisting}
uint32_t LPHM_u32_hash(void *key)
{
        jenkins_one_at_a_time_hash_u32((uint32_t)key);
}
\end{lstlisting}

\myhrule{}

Мораль истории: предупреждения очень важны, используйте \TT{-Wall}, итд, итд...
Без директивы \TT{return}, компилятор может просто ничего не делать в этом месте.

Такая ошибка, если незамечена, может испортить целый день.

Также, \emph{shotgun debugging}
это плохо, опять же потому что такая ошибка может затеряться
(``сейчас всё работает, ну пусть так оно и остается, ничего не надо менять'').

См.также: обсуждение на Hacker News\footnote{\url{https://news.ycombinator.com/item?id=18671609}}
и архивированный пост в блоге\footnote{\url{https://web.archive.org/web/20190317231721/https://yurichev.com/blog/no_return/}}.
