\subsubsection{x86}

\myparagraph{\NonOptimizing MSVC}

Compiliamolo:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/10_strings/1_strlen/10_1_msvc_IT.asm}

\myindex{x86!\Instructions!MOVSX}
\myindex{x86!\Instructions!TEST}

Qui, abbiamo due nuove istruzioni: \MOVSX e \TEST.

\label{MOVSX}

La prima---\MOVSX---prende un byte da un indirizzo in memoria e salva il valore in un registro a 32-bit 
\MOVSX sta per \emph{MOV with Sign-Extend}. 
\MOVSX imposta i restanti bit, dal 8 al 31, 
a 1 se il byte sorgente è \emph{negativo} o a 0 se \emph{positivo}.

Vediamo il perchè.

Di default, il tipo \Tchar è con segno in MSVC e GCC. Se abbiamo due valori, uno dei quali è \Tchar 
mentre l' altro è \Tint, (anche \Tint è con segno), se il primo valore contiene -2 (codificato come \TT{0xFE}) 
e copiamo il byte nel contenitore \Tint, sarebbe \TT{0x000000FE} e ciò 
dal punto di vista di un \Tint con segno è 254, non -2. Negli interi con segno, -2 è codificato come \TT{0xFFFFFFFE}. 
Quindi se vogliamo trasferire \TT{0xFE} da una variabile di tipo \Tchar a \Tint, 
dobbiamo identficare il suo segno estenderlo. Questo è ciò che fa \MOVSX.

Maggiori dettagli nella sezione \q{\emph{\SignedNumbersSectionName}} ~(\myref{sec:signednumbers}).
E difficile dire se il compilatore necessiti di salvare una varibile \Tchar in \EDX, portrebbe prendere solo la parte a 8-bit di un registro 
(per esempio \DL). Apparentemente, il \gls{register allocator} del compilatore funziona così.

\myindex{ARM!\Instructions!TEST}

Dopodichè vediamo \TT{TEST EDX, EDX}. 
Maggiori dettagli riguardo all' istruzione \TEST nella sezione dei campi di bit~(\myref{sec:bitfields}).
In questo caso, questa istruzione controlla solamente se il valore in \EDX è pari a 0.

\myparagraph{\NonOptimizing GCC}

Proviamo GCC 4.4.1:

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/10_strings/1_strlen/10_3_gcc.asm}

\label{movzx}
\myindex{x86!\Instructions!MOVZX}

Il risultato è quasi lo stesso di MSVC, ma qui possiamo notare \MOVZX al posto di \MOVSX. 
\MOVZX sta per \emph{MOV with Zero-Extend}. 
Questa istruzione copia un valore a 8 o 16 bit in un registro a 32-bit e imposta i restanti bit a 0. 
Infatti, questa istruzione è conveniente solo perchè ci permette di rimpiazzare questa coppia di istruzioni:\\
\TT{xor eax, eax / mov al, [...]}.

D' altronde, è ovvio che il compilatore possa produrre questo codice:\\
\TT{mov al, byte ptr [eax] / test al, al}---è quasi lo stesso, tuttavia, 
i bit più alti del registro \EAX conterranno rumore casuale. 
Ma pensiamo sia un ostacolo del compilatore---non poter produrre codice più leggibile. 
Parlando francamente, il compilatore non è obbligato ad emettere codice del tutto comprensibile (agli umani).

\myindex{x86!\Instructions!SETcc}

La prossima nuova istruzione è \SETNZ. 
In questo caso, se \AL non contiene zero, \TT{test al, al} 
imposta la flag \ZF a 0, ma \SETNZ, se \TT{ZF==0} (\emph{NZ} sta per\emph{not zero}) imposta \AL a 1.
Parliando con un liguaggio naturale, \emph{se \AL non è, salta a loc\_80483F0}. 
Il compilatore emette molto codice rindondante, ma non dimentichiamo che le ottimizzazioni sono spente.

\myparagraph{\Optimizing MSVC}
\label{strlen_MSVC_Ox}

Ora compiliamo il tutto in MSVC 2012, con le ottimizzazioni attivate (\Ox):

\lstinputlisting[caption=\Optimizing MSVC 2012 /Ob0,style=customasmx86]{patterns/10_strings/1_strlen/10_2_EN.asm}

Ora è tutto più semplice.
Inutile dire che il compilatore può usare i registri con tale efficienza 
solo in piccole funzioni con poche variabili locali.

\myindex{x86!\Instructions!INC}
\myindex{x86!\Instructions!DEC}
\INC/\DEC---sono le istruzioni \gls{increment}/\gls{decrement}, in altre parole: aggiunge o sottrae 1 a/da una variable.

\input{patterns/10_strings/1_strlen/olly_IT.tex}

\myparagraph{\Optimizing GCC}

Vediamo GCC 4.4.1 con le ottimizzazioni attivate (\Othree key):

\lstinputlisting[style=customasmx86]{patterns/10_strings/1_strlen/10_3_gcc_O3.asm}
 
Qui GCC è quasi lo stesso di MSVC, eccetto per la presenza di \MOVZX.
Tuttavia, in questo caso \MOVZX può essere rimpiazzato con\\
\TT{mov dl, byte ptr [eax]}.

Forse è più semplice per il generatore di codice di GCC \emph{ricordare} 
che l' intero registro \EDX a 32-bit 
è stato allocato per una variabile \Tchar e quindi è sicuro che i bit più alti 
in nessun momento hanno rumore.

\label{strlen_NOT_ADD}
\myindex{x86!\Instructions!NOT}
\myindex{x86!\Instructions!XOR}

Dopodichè vediamo una nuova istruzione---\NOT. Questa istruzione inverte tutti i bit nell' operando. \\
Possiamo dire che è sinonimo dell' istruzione \TT{XOR ECX, 0ffffffffh}. 
\NOT e il seguente \ADD calcolano la differenza di puntatori e sottraggono 1, solamente in maniera diversa. 
All' inizio \ECX, dove è salvato il puntatore a \emph{str}, viene invertito e gli viene sottratto 1.

Vedi anche: \q{\SignedNumbersSectionName}~(\myref{sec:signednumbers}).
 
In altre parole, alla fine della funzione, appena prima del corpo del ciclo, vengono eseguite queste istruzioni:

\begin{lstlisting}[style=customc]
ecx=str;
eax=eos;
ecx=(-ecx)-1; 
eax=eax+ecx
return eax
\end{lstlisting}

\dots~che effettivamente è equivalente a:

\begin{lstlisting}[style=customc]
ecx=str;
eax=eos;
eax=eax-ecx;
eax=eax-1;
return eax
\end{lstlisting}

Perchè GCC ha deciso che è meglio così? Difficile da dire.
Ma forse entrambe le varianti hanno efficenza equivalente.
