\subsection{Инструкции}
\label{sec:x86_instructions}

Инструкции, отмеченные как (M) обычно не генерируются компилятором: если вы видите её, очень может быть
это вручную написанный фрагмент кода, либо это т.н. compiler intrinsic
(\myref{sec:compiler_intrinsic}).

% TODO ? обратные инструкции

Только наиболее используемые инструкции перечислены здесь
Обращайтесь к \myref{x86_manuals} для полной документации.

Нужно ли заучивать опкоды инструкций на память?
Нет, только те, которые часто используются для модификации кода
(\myref{x86_patching}).
Остальные запоминать нет смысла.

\subsubsection{Префиксы}

\myindex{x86!\Prefixes!LOCK}
\myindex{x86!\Prefixes!REP}
\myindex{x86!\Prefixes!REPE/REPNE}
\begin{description}
\label{x86_lock}
\item[LOCK] используется чтобы предоставить эксклюзивный доступ к памяти в многопроцессорной среде.
Для упрощения, можно сказать, что когда исполняется инструкция с этим префиксом, остальные процессоры
в системе останавливаются.
Чаще все это используется для критических секций, семафоров, мьютексов.
Обычно используется с ADD, AND, BTR, BTS, CMPXCHG, OR, XADD, XOR.
Читайте больше о критических секциях (\myref{critical_sections}).

\item[REP] используется с инструкциями MOVSx и STOSx:
инструкция будет исполняться в цикле, счетчик расположен в регистре CX/ECX/RCX.
Для более детального описания, читайте больше об инструкциях
MOVSx (\myref{REP_MOVSx}) и STOSx (\myref{REP_STOSx}).

Работа инструкций с префиксом REP зависит от флага DF, он задает направление.

\item[REPE/REPNE] (\ac{AKA} REPZ/REPNZ) используется с инструкциями CMPSx и
SCASx:
инструкция будет исполняться в цикле, счетчик расположен в регистре \TT{CX}/\TT{ECX}/\TT{RCX}.
Выполнение будет прервано если ZF будет 0 (REPE) либо если ZF будет 1 (REPNE).

Для более детального описания, читайте больше об инструкциях CMPSx (\myref{REPE_CMPSx}) 
и SCASx (\myref{REPNE_SCASx}).

Работа инструкций с префиксами REPE/REPNE зависит от флага DF, он задает направление.

\end{description}

\subsubsection{Наиболее часто используемые инструкции}

Их можно заучить в первую очередь.

\begin{description}
% in order to keep them easily sorted...
\input{appendix/x86/instructions/ADC}
\input{appendix/x86/instructions/ADD}
\input{appendix/x86/instructions/AND}
\input{appendix/x86/instructions/CALL}
\input{appendix/x86/instructions/CMP}
\input{appendix/x86/instructions/DEC}
\input{appendix/x86/instructions/IMUL}
\input{appendix/x86/instructions/INC}
\input{appendix/x86/instructions/JCXZ}
\input{appendix/x86/instructions/JMP}
\input{appendix/x86/instructions/Jcc}
\input{appendix/x86/instructions/LAHF}
\input{appendix/x86/instructions/LEAVE}
\input{appendix/x86/instructions/LEA}
\input{appendix/x86/instructions/MOVSB_W_D_Q}
\input{appendix/x86/instructions/MOVSX}
\input{appendix/x86/instructions/MOVZX}
\input{appendix/x86/instructions/MOV}
\input{appendix/x86/instructions/MUL}
\input{appendix/x86/instructions/NEG}
\input{appendix/x86/instructions/NOP}
\input{appendix/x86/instructions/NOT}
\input{appendix/x86/instructions/OR}
\input{appendix/x86/instructions/POP}
\input{appendix/x86/instructions/PUSH}
\input{appendix/x86/instructions/RET}
\input{appendix/x86/instructions/SAHF}
\input{appendix/x86/instructions/SBB}
\input{appendix/x86/instructions/SCASB_W_D_Q}
\input{appendix/x86/instructions/SHx}
\input{appendix/x86/instructions/SHRD}
\input{appendix/x86/instructions/STOSB_W_D_Q}
\input{appendix/x86/instructions/SUB}
\input{appendix/x86/instructions/TEST}
\input{appendix/x86/instructions/XOR}
\end{description}

\subsubsection{Реже используемые инструкции}

\begin{description}
\input{appendix/x86/instructions/BSF}
\input{appendix/x86/instructions/BSR}
\input{appendix/x86/instructions/BSWAP}
\input{appendix/x86/instructions/BTC}
\input{appendix/x86/instructions/BTR}
\input{appendix/x86/instructions/BTS}
\input{appendix/x86/instructions/BT}
\input{appendix/x86/instructions/CBW_CWDE_CDQ}
\input{appendix/x86/instructions/CLD}
\input{appendix/x86/instructions/CLI}
\input{appendix/x86/instructions/CLC}
\input{appendix/x86/instructions/CMC}
\input{appendix/x86/instructions/CMOVcc}
\input{appendix/x86/instructions/CMPSB_W_D_Q}
\input{appendix/x86/instructions/CPUID}
\input{appendix/x86/instructions/DIV}
\input{appendix/x86/instructions/IDIV}
\input{appendix/x86/instructions/INT}
\input{appendix/x86/instructions/IN}
\input{appendix/x86/instructions/IRET}
\input{appendix/x86/instructions/LOOP}
\input{appendix/x86/instructions/OUT}
\input{appendix/x86/instructions/POPA}
\input{appendix/x86/instructions/POPCNT}
\input{appendix/x86/instructions/POPF}
\input{appendix/x86/instructions/PUSHA}
\input{appendix/x86/instructions/PUSHF}
\input{appendix/x86/instructions/RCx}
\input{appendix/x86/instructions/ROx_RU}
\input{appendix/x86/instructions/SAL}
\input{appendix/x86/instructions/SAR}
\input{appendix/x86/instructions/SETcc}
\input{appendix/x86/instructions/STC}
\input{appendix/x86/instructions/STD}
\input{appendix/x86/instructions/STI}
\input{appendix/x86/instructions/SYSCALL}
\input{appendix/x86/instructions/SYSENTER}
\input{appendix/x86/instructions/UD2}
\input{appendix/x86/instructions/XCHG}
\end{description}

\subsubsection{Инструкции FPU}

Суффикс \TT{-R} в названии инструкции обычно означает, что операнды поменяны местами, суффикс \TT{-P} означает
что один элемент выталкивается из стека после исполнения инструкции, суффикс \TT{-PP} означает, что
выталкиваются два элемента.

\TT{-P} инструкции часто бывают полезны, когда нам уже больше не нужно хранить значение в 
FPU-стеке после операции.

\begin{description}
\input{appendix/x86/instructions/FABS}
\input{appendix/x86/instructions/FADD} % + FADDP
\input{appendix/x86/instructions/FCHS}
\input{appendix/x86/instructions/FCOM} % + FCOMP + FCOMPP
\input{appendix/x86/instructions/FDIVR} % + FDIVRP
\input{appendix/x86/instructions/FDIV} % + FDIVP
\input{appendix/x86/instructions/FILD}
\input{appendix/x86/instructions/FIST} % + FISTP
\input{appendix/x86/instructions/FLD1}
\input{appendix/x86/instructions/FLDCW}
\input{appendix/x86/instructions/FLDZ}
\input{appendix/x86/instructions/FLD}
\input{appendix/x86/instructions/FMUL} % + FMULP
\input{appendix/x86/instructions/FSINCOS}
\input{appendix/x86/instructions/FSQRT}
\input{appendix/x86/instructions/FSTCW} % + FNSTCW
\input{appendix/x86/instructions/FSTSW} % + FNSTSW
\input{appendix/x86/instructions/FST}
\input{appendix/x86/instructions/FSUBR} % + FSUBRP
\input{appendix/x86/instructions/FSUB} % + FSUBP
\input{appendix/x86/instructions/FUCOM_RU} % + FUCOMP + FUCOMPP
\input{appendix/x86/instructions/FXCH}
\end{description}

%\subsubsection{SIMD-инструкции}

% TODO

%\begin{description}
%\input{appendix/x86/instructions/DIVSD}
%\input{appendix/x86/instructions/MOVDQA}
%\input{appendix/x86/instructions/MOVDQU}
%\input{appendix/x86/instructions/PADDD}
%\input{appendix/x86/instructions/PCMPEQB}
%\input{appendix/x86/instructions/PLMULHW}
%\input{appendix/x86/instructions/PLMULLD}
%\input{appendix/x86/instructions/PMOVMSKB}
%\input{appendix/x86/instructions/PXOR}
%\end{description}

% SHLD !
% SHRD !
% BSWAP !
% CMPXCHG
% XADD !
% CMPXCHG8B
% RDTSC !
% PAUSE!

% xsave
% fnclex, fnsave
% movsxd, movaps, wait, sfence, lfence, pushfq
% prefetchw
% REP RETN
% REP BSF
% movnti, movntdq, rdmsr, wrmsr
% ldmxcsr, stmxcsr, invlpg
% swapgs
% movq, movd
% mulsd
% POR
% IRETQ
% pslldq
% psrldq
% cqo, fxrstor, comisd, xrstor, wbinvd, movntq
% fprem
% addsb, subsd, frndint

% rare:
%\item[ENTER]
%\item[LES]
% LDS
% XLAT

\subsubsection{Инструкции с печатаемым ASCII-опкодом}

(В 32-битном режиме.)

\label{printable_x86_opcodes}
\myindex{Shellcode}
Это может пригодиться для создания шеллкодов.
См. также: \myref{subsec:EICAR}.

% FIXME: start at 0x20...
\begin{center}
\begin{longtable}{ | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor ASCII-символ & 
\HeaderColor шестнадцатеричный код & 
\HeaderColor x86-инструкция \\
\hline
0	 &30	 &XOR \\
1	 &31	 &XOR \\
2	 &32	 &XOR \\
3	 &33	 &XOR \\
4	 &34	 &XOR \\
5	 &35	 &XOR \\
7	 &37	 &AAA \\
8	 &38	 &CMP \\
9	 &39	 &CMP \\
:	 &3a	 &CMP \\
;	 &3b	 &CMP \\
<	 &3c	 &CMP \\
=	 &3d	 &CMP \\
?	 &3f	 &AAS \\
@	 &40	 &INC \\
A	 &41	 &INC \\
B	 &42	 &INC \\
C	 &43	 &INC \\
D	 &44	 &INC \\
E	 &45	 &INC \\
F	 &46	 &INC \\
G	 &47	 &INC \\
H	 &48	 &DEC \\
I	 &49	 &DEC \\
J	 &4a	 &DEC \\
K	 &4b	 &DEC \\
L	 &4c	 &DEC \\
M	 &4d	 &DEC \\
N	 &4e	 &DEC \\
O	 &4f	 &DEC \\
P	 &50	 &PUSH \\
Q	 &51	 &PUSH \\
R	 &52	 &PUSH \\
S	 &53	 &PUSH \\
T	 &54	 &PUSH \\
U	 &55	 &PUSH \\
V	 &56	 &PUSH \\
W	 &57	 &PUSH \\
X	 &58	 &POP \\
Y	 &59	 &POP \\
Z	 &5a	 &POP \\
\lbrack{}	 &5b	 &POP \\
\textbackslash{}	 &5c	 &POP \\
\rbrack{}	 &5d	 &POP \\
\verb|^|	 &5e	 &POP \\
\_	 &5f	 &POP \\
\verb|`|	 &60	 &PUSHA \\
a	 &61	 &POPA \\

h	 &68	 &PUSH\\
i	 &69	 &IMUL\\
j	 &6a	 &PUSH\\
k	 &6b	 &IMUL\\
p	 &70	 &JO\\
q	 &71	 &JNO\\
r	 &72	 &JB\\
s	 &73	 &JAE\\
t	 &74	 &JE\\
u	 &75	 &JNE\\
v	 &76	 &JBE\\
w	 &77	 &JA\\
x	 &78	 &JS\\
y	 &79	 &JNS\\
z	 &7a	 &JP\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

А также:

\begin{center}
\begin{longtable}{ | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor ASCII-символ & 
\HeaderColor шестнадцатеричный код & 
\HeaderColor x86-инструкция \\
\hline
f	 &66	 &(в 32-битном режиме) переключиться на\\
   & & 16-битный размер операнда \\
g	 &67	 &(в 32-битном режиме) переключиться на\\
   & & 16-битный размер адреса \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}

\myindex{x86!\Instructions!AAA}
\myindex{x86!\Instructions!AAS}
\myindex{x86!\Instructions!CMP}
\myindex{x86!\Instructions!DEC}
\myindex{x86!\Instructions!IMUL}
\myindex{x86!\Instructions!INC}
\myindex{x86!\Instructions!JA}
\myindex{x86!\Instructions!JAE}
\myindex{x86!\Instructions!JB}
\myindex{x86!\Instructions!JBE}
\myindex{x86!\Instructions!JE}
\myindex{x86!\Instructions!JNE}
\myindex{x86!\Instructions!JNO}
\myindex{x86!\Instructions!JNS}
\myindex{x86!\Instructions!JO}
\myindex{x86!\Instructions!JP}
\myindex{x86!\Instructions!JS}
\myindex{x86!\Instructions!POP}
\myindex{x86!\Instructions!POPA}
\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
\myindex{x86!\Instructions!PUSHA}
\myindex{x86!\Instructions!XOR}

В итоге:
AAA, AAS, CMP, DEC, IMUL, INC, JA, JAE, JB, JBE, JE, JNE, JNO, JNS, JO, JP, JS, POP, POPA, PUSH, PUSHA, 
XOR.

