\mysection{\Stack}
\label{sec:stack}
\myindex{\Stack}

Stos w informatyce jest jedną z najbardziej fundamentalnych struktur danych
\footnote{\href{http://en.wikipedia.org/wiki/Call_stack}{wikipedia.org/wiki/Call\_stack}}.
\ac{AKA} \ac{LIFO}.

Technicznie rzecz biorąc, jest to blok pamięci w pamięci procesu + rejestr \ESP w x86, \RSP w x64, lub \ac{SP} w ARM, który przechowuje wskaźnik na miejsce w granicach tego bloku.

\myindex{ARM!\Instructions!PUSH}
\myindex{ARM!\Instructions!POP}
\myindex{x86!\Instructions!PUSH}
\myindex{x86!\Instructions!POP}
Najczęściej używanymi instrukcjami do operowania na stosie są \PUSH i \POP (w x86 i trybie Thumb w ARM).
\PUSH zmniejsza \ESP/\RSP/\ac{SP} o 4 w trybie 32-bitowym (lub o 8 w 64-bitowym),
następnie zapisuje zawartość swojego operandu pod adres, na który wskazuje \ESP/\RSP/\ac{SP}, .

\POP jest odwrotną operacją: najpierw pobiera dane z miejsca, na które wskazuje \glslink{stack pointer}{wskaźnik stos} i umieszcza ją w miejscu wskazywanym przez operand docelowy
(często jest to rejestr), a następnie zwiększa \glslink{stack pointer}{wskaźnik stosu} o 4 (lub 8).

Po zaalokowaniu stosu \glslink{stack pointer}{wskaźnik stosu} pokazuje na koniec tego obszaru pamięci.
\PUSH zmniejsza \glslink{stack pointer}{wskaźnik stosu}, а \POP~--- zwiększa.
Koniec stosu znajduje się na początku zaalokowanego bloku pamięci. Może zabrzmieć to dziwnie, ale tak to działa.

ARM wspiera zarówno stosy rosnący w dół, jak i w górę.

\myindex{ARM!\Instructions!STMFD}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMFD}
\myindex{ARM!\Instructions!STMED}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMED}
\myindex{ARM!\Instructions!STMFA}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMFA}
\myindex{ARM!\Instructions!STMEA}
\myindex{ARM!\Instructions!LDMEA}

Na przykład instrukcje \ac{STMFD}/\ac{LDMFD}, \ac{STMED}/\ac{LDMED} są przeznaczone dla stosu malejącego (rosnącego w dół od adresów wysokich do adresów niskich).\\
Natomiast instrukcje \ac{STMFA}/\ac{LDMFA}, \ac{STMEA}/\ac{LDMEA} są przeznaczone dla stosu rosnącego (rosnącego w górę od niskich adresów do adresów wysokich).

% It might be worth mentioning that STMED and STMEA write first,
% and then move the pointer,
% and that LDMED and LDMEA move the pointer first, and then read.
% In other words, ARM not only lets the stack grow in a non-standard direction,
% but also in a non-standard order.
% Maybe this can be in the glossary, which would explain why E stands for "empty".

\subsection{Dlaczego stos rośnie w dół?}
\label{stack_grow_backwards}

Intuicyjnie moglibyśmy pomyśleć, że jak każda inna struktura danych, stos mógłby rosnąć w górę, w kierunku adresów wysokich.

Prawdopodobnie stos rośnie w dół ze względów historycznych.
Kiedy komputery były duże i zajmowały cały pokój, można było bardzo łatwo podzielić pamięć na dwa obszary: na \glslink{heap}{stertę} i na stos.
Nie było wiadomo z góry jak duża może być \glslink{heap}{sterta} lub stos, dlatego takie rozwiązanie było najprostsze.

\input{patterns/02_stack/stack_and_heap}

W \RitchieThompsonUNIX można przeczytać:

\begin{framed}
\begin{quotation}
Dane użytkownika (część obrazu procesu) podzielone są na trzy logiczne segmenty.
Segment kodu programu zaczyna się od adresu 0 w wirtualnej przestrzeni adresowej.
W trakcie wykonania jest on zabezpieczony przed zapisem i tylko jedna jego kopia jest współdzielona przez wszystkie procesy, wykonujące ten sam program.
Po pierwszej granicy 8KB ponad segmentem kodu programy, w wirtualnej przestrzeni adresowej, rozpoczyna się prywatny, zapisywalny segment danych, którego rozmiar może być zwiększany przez wywołanie systemowe.
Od najwyższego adresu w wirtualnej przestrzeni adresowej zaczyna się segment stosu, który automatycznie rośnie w dół stosownie do zmian wskaźnika stosu.
\end{quotation}
\end{framed}

To trochę przypomina sytuację, gdy uczeń prowadzi notatki z dwóch wykładów w jednym zeszycie. Pierwsze notatki zaczynają się konwencjonalnie, od początku zeszytu, ale drugie zapisywane są na końcu, po obróceniu zeszytu. Gdy zabraknie miejsca, notatki spotkają się gdzieś w środku.

% I think if we want to expand on this analogy,
% one might remember that the line number increases as as you go down a page.
% So when you decrease the address when pushing to the stack, visually,
% the stack does grow upwards.
% Of course, the problem is that in most human languages,
% just as with computers,
% we write downwards, so this direction is what makes buffer overflows so messy.

\subsection{Do czego wykorzystywany jest stos?}

% subsections
\input{patterns/02_stack/01_saving_ret_addr_PL}
\input{patterns/02_stack/02_args_passing_PL}
\input{patterns/02_stack/03_local_vars_PL}
\input{patterns/02_stack/04_alloca/main}
\input{patterns/02_stack/05_SEH}
\input{patterns/02_stack/06_BO_protection}

\subsubsection{Automatyczne zwalnianie miejsca na stosie}
Zmienne lokalne i wpisy SEH są trzymane na stosie prawdopodobnie dlatego, że kiedy funkcja kończy działanie są one zwalniane automatycznie. Odbywa się to za pomocą tylko jednej instrukcji, zmieniającej wartość wskaźnika stosu ~--- często jest to  instrukcja ADD.
Argumenty funkcji, można tak powiedzieć, również są automatycznie zwalniane na końcu funkcji.
Z kolei wszystko, co jest przechowywane na stercie(\emph{heap}), trzeba zwalniać jawnie.

% subsections
\input{patterns/02_stack/07_layout_PL}
\input{patterns/02_stack/08_noise/main}
\input{patterns/02_stack/exercises}

