\subsubsection{ARM: 3 argomenti}

Lo schema tradizionale per il passaggio di argomenti (calling convention) di ARM si comporta in questo modo:
i primi 4 argomenti vengono passati attraverso i registri \Reg{0}-\Reg{3} , i restanti attraverso lo stack.
Ciò ricorda molto il metodo per il passaggio di argomenti in 
fastcall~(\myref{fastcall}) o win64~(\myref{sec:callingconventions_win64}).

\myparagraph{32-bit ARM}

\mysubparagraph{\NonOptimizingKeilVI (\ARMMode)}

\begin{lstlisting}[caption=\NonOptimizingKeilVI (\ARMMode),style=customasmARM]
.text:00000000 main
.text:00000000 10 40 2D E9   STMFD   SP!, {R4,LR}
.text:00000004 03 30 A0 E3   MOV     R3, #3
.text:00000008 02 20 A0 E3   MOV     R2, #2
.text:0000000C 01 10 A0 E3   MOV     R1, #1
.text:00000010 08 00 8F E2   ADR     R0, aADBDCD     ; "a=\%d; b=\%d; c=\%d"
.text:00000014 06 00 00 EB   BL      __2printf
.text:00000018 00 00 A0 E3   MOV     R0, #0          ; ritorna 0
.text:0000001C 10 80 BD E8   LDMFD   SP!, {R4,PC}
\end{lstlisting}

I primi 4 argomenti sono quindi passati attraverso i registri \Reg{0}-\Reg{3} nel seguente ordine:
un puntatore alla format string di \printf in 
\Reg{0}, 1 in \Reg{1}, 2 in \Reg{2} e 3 in \Reg{3}.
L'istruzione a \GTT{0x18} scrive 0 in \Reg{0}---questo equivale allo statement C \emph{return 0}.
Niente di insolito fino a qui.

\OptimizingKeilVI genera lo stesso codice.

\mysubparagraph{\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\begin{lstlisting}[caption=\OptimizingKeilVI (\ThumbMode),style=customasmARM]
.text:00000000 main
.text:00000000 10 B5        PUSH    {R4,LR}
.text:00000002 03 23        MOVS    R3, #3
.text:00000004 02 22        MOVS    R2, #2
.text:00000006 01 21        MOVS    R1, #1
.text:00000008 02 A0        ADR     R0, aADBDCD     ; "a=\%d; b=\%d; c=\%d"
.text:0000000A 00 F0 0D F8  BL      __2printf
.text:0000000E 00 20        MOVS    R0, #0
.text:00000010 10 BD        POP     {R4,PC}
\end{lstlisting}

Non c'è nessuna differenza significativa nel codice non ottimizzato per modo ARM.

\mysubparagraph{\OptimizingKeilVI (\ARMMode) + rimozione di return}
\label{ARM_B_to_printf}

Modifichiamo leggermente l'esempio rimuovendo \emph{return 0}:

\begin{lstlisting}[style=customc]
#include <stdio.h>

void main()
{
	printf("a=%d; b=%d; c=%d", 1, 2, 3);
};
\end{lstlisting}

Il risultato è alquanto insolito:

\lstinputlisting[caption=\OptimizingKeilVI (\ARMMode),style=customasmARM]{patterns/03_printf/ARM/tmp3.asm}

\myindex{ARM!\Registers!Link Register}
\myindex{ARM!\Instructions!B}
\myindex{Function epilogue}
Questa è la versione ottimizzata (\Othree) per ARM mode e stavolta notiamo \INS{B} come ultima istruzione, al posto della familiare \INS{BL}.
Un'altra differenza tra questa versione ottimizzata e la precedente (compilata senza ottimizzazione)
è la mancanza di prologo ed epilogo della funzione (le istruzioni che preservano i valori dei registri \Reg{0} e \ac{LR}).
\myindex{x86!\Instructions!JMP}
L'istruzione \INS{B} salta semplicemente ad un altro indirizzo, senza alcuna manipolazione del registro \ac{LR}, in modo simile
a \JMP in x86.
Perchè funziona? Perchè questo codice è infatti equivalente al precedente.
Principalmente per due motivi: 1) nè lo stack nè \ac{SP} (lo \gls{stack pointer}) vengono modificati;
2) la chiamata a \printf è l'ultima istruzione, quindi non succede niente dopo di essa.
Al completamento, \printf restituisce semplicemente il controllo all'indirizzo memorizzato in \ac{LR}.
Poichè \ac{LR} attualmente contiene l'indirizzo del punto da cui la nostra funzione era stata chiamata, 
il controllo verrà restituito da \printf a quello stesso punto.
Pertanto non c'è alcun bisogno di salvare \ac{LR} in quanto non abbiamo necessità di modificare \ac{LR}.
E non vogliamo affatto modificare \ac{LR} poichè non ci sono altre chiamate a funzione ad eccezzione di \printf. Inoltre, dopo
questa chiamata non abbiamo nient'altro da fare!
Queste sono le ragioni per cui una simile ottimizzazione è possibile.

Questa ottimizzazione è spesso usata in funzioni in cui l'ultimo statement è una chiamata ad un'altra funzione.
Un esempio simile è fornito di seguito:
\myref{jump_to_last_printf}.

% TBT
% A somewhat simpler case was described above: \myref{Boolector}.

\myparagraph{ARM64}

\mysubparagraph{\NonOptimizing GCC (Linaro) 4.9}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC (Linaro) 4.9,style=customasmARM]{patterns/03_printf/ARM/ARM3_O0_IT.lst}

\myindex{ARM!\Instructions!STP}

La prima istruzione \INS{STP} (\emph{Store Pair}) salva \ac{FP} (X29) e \ac{LR} (X30) nello stack.
La seconda istruzione \INS{ADD X29, SP, 0} forma lo stack frame.
Scrive semplicemente il valore di \ac{SP} in X29.

\myindex{ARM!\Instructions!ADRP/ADD pair}
Successivamente vediamo la familiare coppia di istruzioni \INS{ADRP}/\ADD , che forma un puntatore alla stringa.
\myindex{ARM64!lo12}
\emph{lo12} indica 12 bit bassi (low 12 bits), ovvero, il linker scriverà i 12 bit bassi dell'indirizzo di LC1 nell'opcode dell'istruzione \ADD .
\GTT{\%d} nella format string di \printf è un \Tint a 32-bit, quindi u valori 1, 2 e 3 sono caricati nelle parti a 32-bit dei registri.

\Optimizing GCC (Linaro) 4.9 genera lo stesso codice.
